# Лекция 8

## Еще немного про исключения

### Спецификация исключений и ключевое слово noexcept

С введением исключений возникла следующая проблема: функция теперь может завершиться нестандартным образом, и это усложняет программирование. 


```c++
int f(int x) noexcept {

}
```

По сути это ключевое слово является обещанием, что мы ничего не выбросим из функции. 

Что будет, если мы сделаем так:

```c++
int f(int x) noexcept {
    if (x == 0) {
        throw 1;
    }

    return 100 / x;
}
```

К сожалению, это будет RE а не CE :sad_pepe: 

Компилятор выдаст warning почти наверное, но это не будет проверено на этапе компиляции

noexcept так же бывает условным:

```c++
struct S {
    int f(int x) {
        if (x == 0) {
            throw 1;
        }

        return 100 / x;
    }
}

struct F {
    int f(int x) {
        return x * 100;
    }
}

template <typename T>
int f(T x) noexcept(noexcept(x.f(0))){
    return x.f(0);
}
```
То есть noexcept может являться еще и оператором

noexcept возвращает false, если в выражении есть хотя бы один из операторов:

1. throw
2. new
3. dynamic_cast
4. noexcept function call

Заметьте, что такой вызов

```c++
noexcept(1 / 0) 
```

вернет true, потому что он не вычисляет выражение в скобках, а просто парсит его на этапе компиляции.

***Note*** noexcept это просто некоторое соглашение, что ваш метод не делает ничего плохого. Например [] в vector не является noexcept, хотя исключение не бросает

### Исключения в деструкторе

```c++
struct S {
    int x = 0;
    S(int x): x(x) {}
    ~S() {
        if (x == 0) {
            throw 1;
        }
    }
}

void g() {
    S s(0);
}

void f() {
    S s(0);
    g();
}

int main() {
    try {
        f();
    } catch (...) {
        std::cout << "caught\n";
    }
    
}
```

У нас произойдет ситуация, когда при летящем исключении мы хотим бросить еще одно. В данном случае наш код просто упадет. Такая ситуация может произойти только в случае исключения в деструкторе. Начиная с C++11 все деструкторы помечены как noexcept (можно явно написать noexcept(false)).

### Проблема вектора из элементов, которые бросают исключения в конструкторе копирования

Представим, что вектор расширяется в два раза, и перекладывает старые объекты на новое место. Тогда в момент копирования объекта может выброситься исключение и все сломается. Мы начуимся решать такую проблему чуть позже.

### Гарантии безопасности

1. Нет гарантии: если вы передадите в объект какой-то свой тип, который может кинуть исключение, то объект может сломаться

2. Basic гарантия: объект гарантирует, что останется в валидном состоянии

3. Strong гарантия: объект гарантирует, что останется в прежнем состоянии (почти весь stl)

## Итераторы. 

### Базовая идея и синтаксис

***Def*** итератор это то, что ведет себя как итератор

То есть

1. Позволяет себя разименовывать

2. Позволяет себя передвигать (++) 

```c++
std::vector<int> v = {1, 2, 3};
for (std::vector<int>::iterator it = v.begin(); it != v.end(); ++it) {
    std::cout << *it << " ";
}
```

***Note*** v.end() это специальный итератор, который указывает на элмент, следущий за последним. Его разименование это UB!

Однако, итераторы бывают разными. Рассмотрим двусвязный список:

```c++
std::list<int> v = {1, 2, 3};
for (std::list<int>::iterator it = v.begin(); it != v.end(); ++it) {
    std::cout << *it << " ";
}
```

Хотя написать v[i] мы теперь не можем.


### Range-based for (since c++11)

```c++
std::list<int> v = {1, 2, 3};
for (int x : v) {
    std::cout << x << " ";
}
```

На самом деле это синтаксический сахар, который разворачивается в обычный for. 

### Категории итераторов
a. Input один проход на чтение 

std::istream

b. Output один проход на ввод


1. ForwardIterator ++

forward_list
unordered_map/set

2. BidirectionalIterator --

list, map/set

3. RandomAccessIterator += -= <> it1 - it2

vector, deque

4. ContiguousIterator гарантия на непрерывность памяти







